{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ! Con em được 3thang 8 ngày có tình trạng ọc sữa bé bú vừa xong là ọc liền có khi bé bú được nữa tiếng là ọc ra. Vậy có cần đưa bé đi khám không hay tự hết ạ . Nhưng bé vẫn lên kg bình.", "answer": "Chào bạn,,trẻ nhỏ dễ bị ọc sữa do dạ dày của bé có dung tích nhỏ và nằm ở vị trí ngang. Khi bú bé có thể nuốt hơi theo dạ dày gây no và sau đó có thể bà mẹ đặt bé ở tư thế không đúng như đầu thấp chẳng hạn sẽ làm cho bé bị ọc.,Nguyên nhân ọc sữa ở trẻ nhỏ có thể do ọc sữa sinh lý hoặc bệnh lý,– Ọc sữa sinh lý như là mẹ cho bé bú với 1 lượng sữa quá nhiều một lần và đặt bé nàm ở tư thế không đúng sẽ làm cho bé bị ọc, hoặc là sữa xuống quá nhiều cũng là làm cho bé bị ọc.,– Ọc sữa bệnh lý: mẹ thấy bé ọc nhiều hơn bình thường, kèm theo bú kém, sốt, ho, khò khè, phát ban, tiêu chảy, chướng bụng…..hoặc là các bệnh lý dị tật ở đường tiêu hóa: hẹp dạ dày, hẹp tá tràng, tăc ruột, trào ngược dạ dày thực quản… trong trường hợp này bé sẽ bị ọc nhiều lần trong ngày.,Bạn có thể tham khảo clip xử trí khi bé bị ọc sữa, sặc sữa theo đường link sau:,http://tudu.com.vn/vn/y-hoc-thuong-thuc/suc-khoe-phu-nu/lam-me-an-toan/cham-soc-tre-so-sinh/cach-xu-tri-khi-be-bi-oc-sua-sac-sua-clip/,CNHS. Phạm Thu Hằng – P.CTXH,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-oc-sua-41120/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 5 tháng bị táo bón", "question": "Thưa bác sĩ, con em 5 tháng tuổi cân nặng 6,2kg cao 63cm, bé bú mẹ hoàn toàn nhưng 5 hoặc 6 ngày mới đi nặng 1 lần. Phân bé sệt, dẻo và màu vàng sẫm. Bắt đầu 3 tuần nay mới 5, 6 ngày mới đi còn trước đó ngày 2 hoặc 3 lần hoa cà hoa cải. Vậy thì bé có bị táo bón không ạ? Nếu bị thì làm thế nào cho bé đỡ ạ? Bé vẫn xì hơi nhiều và thối. Cân nặng và chiều cao của bé như vậy có bị suy dinh dưỡng không ạ? Có cần bổ sung gì cho bé tăng cân không ạ?", "answer": "Chào bạn, bé của bạn đạt cân nặng và chiều cao như vậy là rất tốt. Bé dạo này hơi khó đi tiêu, bạn hãy cho bé bú sữa mẹ tích cực hơn nhé(nếu có bú thêm sữa công thức thì giảm sữa công thức và tăng cường bú sữa mẹ). Đồng thời, bạn hãy massage bụng bé quanh rốn theo chiều kim đồng hồ sau bú 1 giờ. Mẹ cũng nên ăn nhiều chất xơ và uống nhiều nước. Thức ăn của mẹ cũng sẽ ảnh hưởng chất lượng của sữa mẹ đấy!,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-5-thang-bi-tao-bon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ngủ vặn mình. gòng tay chân. chân co lên lắc lắc như lật đật. ngủ k sâu. giật mình dù chỉ tiếg động rất nhỏ.", "question": "Chào bs! Con em được 1 tháng 22 ngày.bú mẹ hoàn toàn. Lúc sanh 3kg500. Thág sau bé được 5kg ạ. Bé Ngủ không sâu giấc. Vặn vẹo. Uốn éo. Gòng tay, chân. Chân co lên hổng khỏi mong lắc qua lắc lại. Gòng em lấy tay đè xuống muốn k lại bé luôn. Từ lúc sanh đến giờ 3 lần ọc sữa rất nhiều. Nhìn như ọc hết sữa trong dạ dày ra luôn. Có bình thường không BS? Sau khi ọc mình có nên cho trẻ bú lại liền không ạ? Ọc xong thở bị khò khè như có đàm. Bé bị cũng bẹp đầu. Rụg tóc hình vành khăn. Bé thiếu vitamin D đúng không ạ? Vì không nóg sốt. Bú bình thường. Nên em định không đi viện khám. Vì em nghĩ ở viện nhiều trẻ bị bệnh em sợ sức đề kháng con em yếu dễ lây bệh nên bân khuân k biết nên đi k? Bs tư vấn giúp em là tình trạng bé như vậy là bé bị gì? Bé Thường xuyên khóc. Có khi 4-5 tiếng không ngủ. Buồn ngủ mắt nhắm mà miệg vẫn gào khóc. Bé ít nằm chơi lắm. Cách đây 1 tuần bé thức từ 11h30 tới 11h khuya. Có ngủ nhưng được 10p là thức. Rồi khóc 3 lần như vậy. Ngày đó tính ra bé ngủ có 7 tiếg thôi ạ. Sau ngày đó Em tự mua ZEDCAL bổ sung cho trẻ 1ml/ ngày. Hôm sau Thấy ít khóc hơn. Ngủ ngon hơn. Nhưng vài ngày sau tình trẠng ngủ giật mình rồi khóc lại tip tục. Lịch ngủ của bé như sau: ság 7h30" ngủ. 10h hoặc 11h thức. Bú ngủ típ đến 1h hoặc 13h30. Xong thức đến 5,6h chiều. (có ru ngủ nhưng ngủ k lâu rồi thức. Hoặc không ngủ luôn) nếu ngủ tiếp sau 13h30 thì 15h thức đến 18-19h tối mới ngủ. Ngủ đến 22h hoặc 23h .thức bú ngủ típ đến 1h. Nếu ngủ típ thì 3h thức. Không thì thức đến 4,5h sáng mới ngủ lại. BS cho em hỏi ngủ như vậy có đủ giấc so với trẻ sơ sinh không ạ?", "answer": "Chào bạn, bé của bạn khó ngủ, vặn mình và ọc nhiều có thể bé đã thiếu một số vi chất. Bạn vui lòng đưa bé đi khám tại cơ sở y tế để được kê toa thích hợp nhé! Vì không thể kê thuốc qua diễn đàn được.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-ngu-van-minh-gong-tay-chan-chan-co-len-lac-lac-nhu-lat-dat-ngu-k-sau-giat-minh-du-chi-tieg-dong-rat-nho/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh đi tiêu nhiều lần", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà cháu nay được 2 tháng 10 ngày. Bé bú mẹ hoàn toàn. Sữa mẹ nhiều. Từ khi ainh ra đến giờ bé rất hay đi tiêu. Có giảm theo thời gian nhưng nay vẫn còn 7 8 lần mỗi ngày và cả ban đêm. Ban đêm bé đi 2 ,3 có khi 4 lần và khiến cho giấc ngủ gián đoạn. Bé đã khí ngủ ít ngủ ngủ giấc ngắn lại càng ít hơn. Cháu có hỏi các bà meh cia con cùng tuổi thì các mẹ bảo bé các mẹ đi vài lần trong ngày và ban đêm đã không đi tiêu nữa khiến mẹ khỏe con ngủ ngon. Xin nhờ bs tư vấn giúp bé nhà cháu như vâyh có ổn không ạ. Và đặc biệt bé ngủ rất khó vào giấc và giấc dêm cũng chỉ được 2h mỗi giấc. Sau khi dậy bú cũng ọc ạch cả tiếng mới ngủ được. Bé đi khám canxi ko thiếu ạ. Mẹ mất ngủ vì con. Bé hay bút rứt bứt tóc bứt đầu è è khó vào giấc và dễ tỉnh lắm. Xin nhờ bs giúp cháu. Cháu stress vì giấc ngủ của con và suốt ngày canh con ị để vệ sinh chiếm hết thời gian. Cháu cảm ơn", "answer": "Chào bạn, bé bú sữa mẹ hoàn toàn đi tiêu như vậy là bình thường. Bé ngủ không ngon giấc có thể do thiếu một số vi chất. Bạn nên đưa bé đi khám tại cơ sở y tế để được kê toa thích hợp nhé!,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-di-tieu-nhieu-lan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ được 1 tháng 8 ngày ko bú đêm", "question": "Con em lúc sinh mổ được 3kg2, 1 tháng cân lại được 4kg3. Tới nay là 1 tháng 8 ngày, mấy ngày gần đây em thấy bé ko bú ban đêm mà ngủ 1 mạch từ 9h tối tới 7h30 sáng.- Em có đánh thức bé dậy vào ban đêm nhưng làm đủ cách bé vẫn không dậy nổi,có dậy mơ màng bú được khoảng 40ml lại ngủ tiếp. Sau đó em cho ợ hơi và cho ngủ lại thì ọc sữa ra. Có phải do em ép bé bú khi đang ngủ nên sữa không xuống phải không ạ?-Bác sĩ tư vấn giúp em có phải nếu bé ko sốt thì bé muốn ngủ bao lâu cũng dc và khi nào bé đói thì tự dậy đòi chứ ko đánh thức phải không? Em cảm ơn", "answer": "Chào bạn, bé của bạn tăng cân vậy là rất tốt. Bạn hãy thuận theo sở thích bú và ngủ của bé nhé. Lúc bé ngủ, bạn có thể canh mỗi 3 giờ thì cho bé bú lại, tuy nhiên nếu bé không chịu bú mà quá buồn ngủ thì cũng không nên ép bé. Quan trọng là mỗi tháng bé vẫn tăng cân tốt.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-duoc-1-thang-8-ngay-ko-bu-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sản phẩm lợi sữa cho con", "question": "Chào bác sĩ,em sanh mổ dc hơn 20 ngày,sữa em về ko nhiều,con em lại bị thiếu men G6PD, em tìm hiểu sản phẩm lợi sữa mabio,Trong thành phần của Mabio ngoài thành phần cao chè vằng thì còn có các thành phần như ích mẫu, hương phụ, bạch biển súc và cao tàu bay. Cho em hỏi với những thành phần này em có dùng được ko ạ?cho em hỏi thêm 1 câu là em và chồng em,2 người đều ko bị bệnh thiếu men G6PD,vậy sao con em bị ạ,em có cần đi nơi xét nghiệm cao hơn để xét nghiệm lại ko ạ?mong nhận được hồi âm sớm nhất ạ?", "answer": "Chào bạn,,Thiếu men G6PD là bệnh thiếu men glucose-6 phosphate dehydrogenase khiến tế bào hồng cầu hoạt động không bình thường. Người bệnh thiếu men G6PD thường dễ dị ứng khi  sử dụng một số dược hóa chất có khả năng oxy hóa. Mỗi Viên uống lợi sữa Mabio chứa: cao ích mẫu 80mg, cao hương phụ 60mg, cao bạch biển súc 80mg, cao tàu bay 60mg và cao chè vằng 200mg. Việc Mabio có chứa chất oxy hóa hay không và khả năng qua sữa mẹ của những chất này  chưa được xác định. Vì vậy,  bạn cần cảnh giác trong sử dụng và đưa bé đi khám bác sĩ khi cần. Trẻ bị thiếu men G6PD khi sử dụng các loại thuốc, thực phẩm có chất oxy hóa cao sẽ đột ngột bị dị ứng với các biểu hiện như sốt cao, nhức đầu, đau bụng, đau thắt lưng, tim đập nhanh, khó thở, vàng da…,Trẻ bị bệnh thiếu men G6PD do nhận gen lặn bất thường trên nhiễm sắc thể X từ bố/mẹ. Do là gen lặn nên người nam không mắc bệnh nghĩa là người nam không mang gen bất thường này,  người nữ không  mắc bệnh sẽ mang bất thường trên 1 nhiễm sắc thể giới tính hoặc không mang gen bất thường.  Con trai của người nam và người nữ bình thường có thể mang bệnh nếu nhận bất thường trên nhiễm sắc thể X.,Bạn có thể đến các cơ sở y tế chuyên khoa để được tham vấn thêm về chăm sóc, dinh dưỡng và sử dụng thuốc cho bé.,Thân chào,,Ds. Hoàng Tôn Hà Vy,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/san-pham-loi-sua-cho-con/"}
{"title": "Hỏi đáp: Gờ xương nổi trên đỉnh đầu", "question": "Chào ad, con em hiện giờ được 6 tháng tuổi. Và có xuất hiện gờ xương nổi trên đỉnh đầu. Khi bé 5,5 tháng tuổi em có cho bé về Bệnh viện Xanh Pôn Khám ở khoa Thần Kinh… và bác sỹ có kết luận thóp chưa liền hẳn. Sau 1 năm khám lại. Và là lần đầu làm mẹ. Bé vậy làm em rất hoang mang và lo lắng. E biết bệnh viện Từ Dũ nổi tiếng. Nhưng điều kiện cho phép. Em lại ở Bắc Kạn. Không biết ngoài Bệnh viện Từ Dũ ra thì bệnh viện ngoài Hà Nội thì nên khám cho trẻ sơ sinh ở bệnh viện nào uy tín không ạ. em cảm ơn ad", "answer": "Chào bạn, xương sọ của trẻ sau sanh không liền ngay để bộ não của của trẻ còn phát triển. Vì thế, bạn sẽ sờ thấy những đường rãnh giữa các xương sọ. Và thóp sọ trước sẽ đóng lúc 18 tháng tuổi, thóp sọ sau sẽ đóng lúc 3 tháng tuổi. Tuy nhiên, nếu nuôi dưỡng bé không tốt, bé bị còi xương thì các đường rãnh sẽ rộng hơn và các thóp sẽ đóng muộn hơn. Mong bạn đừng lo lắng và cố gắng chăm bé tốt nhé!,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/go-xuong-noi-tren-dinh-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin", "question": "Chào bs. Con em cũng gần 2 tháng tuổi em muốn tiêm vacxin 6 trong 1 cho cháu! Vậy bs cho em hỏi ở bệnh viện mình còn vacxin không ak? Vào thời gian nào thì có lịch tiêm ngừa ak?", "answer": "Chào bạn, khi bé được tròn 2 tháng tuổi bạn hãy đưa bé đi tiêm ngừa vaccin 6 trong 1. Hiện tại thì Bệnh viện Từ Dũ đang còn vaccin 6 trong 1 nhé! Bạn có thể đưa bé đi tiêm tại y tế địa phương hoặc tại phòng khám trẻ em dịch vụ Bệnh viện Từ Dũ tại số 227 đường Cống Quỳnh. Khi vào khám bác sĩ sẽ tư vấn cho bạn về lịch chích ngừa tiêm chủng quốc gia và cả lịch theo yêu cầu. Bạn có thể đến trực tiếp phòng khám để đăng ký hoặc qua số 19007234 để đăng ký khám hẹn giờ nhưng giá thành sẽ đắt hơn. phòng khám sẽ nhận sổ từ 7 giờ đến 10 giờ và 13 giờ  đến 15 giờ 30 các ngày trong tuần. Thứ bảy và chủ nhật chỉ làm buổi sáng thôi. Khi đi bạn vui lòng mang theo sổ sức khỏe, giấy xuất viện và phiếu ghi nhận đã tiêm ngừa (nếu có) của bé.\nMến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-41089/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa cho con", "question": "Chào bác sĩ,em sanh mổ dc hơn 20 ngày,sữa em về ko nhiều,con em lại bị thiếu men G6PD, em tìm hiểu sản phẩm lợi sữa mabio,Trong thành phần của Mabio ngoài thành phần cao chè vằng thì còn có các thành phần như ích mẫu, hương phụ, bạch biển súc và cao tàu bay. Cho em hỏi với những thành phần này em có dùng được ko ạ?cho em hỏi thêm 1 câu là em và chồng em,2 người đều ko bị bệnh thiếu men G6PD,vậy sao con em bị ạ,em có cần đi nơi xét nghiệm cao hơn để xét nghiệm lại ko ạ?mong nhận được hồi âm sớm nhất ạ?", "answer": "Chào bạn, bé của bạn bị thiếu men G6PD, đây là một bệnh di truyền gen lặn trên nhiễm sắc thể giới tính X. Vì vậy, đa số gặp ở bé trai vì dễ nhận gen bệnh từ mẹ khi người mẹ có mang gen bệnh mặc dù mẹ không biểu hiện bệnh. Nên bạn mới thấy mình không có bệnh mà tại sao con bạn lại bệnh đấy! Bạn cần thận trọng khi cho bé dùng bất kì thức ăn hay thuốc gì. Vì đây là men giúp bền vững hồng cầu. Nếu gặp những chất không phù hợp sẽ gây tiêu hủy hồng cầu ồ ạt làm bé bị thiếu máu trầm trọng có thể bị sốc mất máu. Vì vậy, tốt nhất bạn hãy có bé bú mẹ hoàn toàn. Bạn hãy yên tâm rằng mình sẽ có đủ sữa nhé! Để có nhiều sữa mẹ bạn hãy cho bé bú sạch hết cả 2 vú ở mỗi cữ bú (sau mỗi cữ bú nếu bé bú không hết sữa ở hai bầu vú thì bạn hãy vắt hết sữa trong 2 bầu vú ra nhé). Bạn hãy nhớ nguyên tăc”vú càng trống thì sữa ra càng nhiều”. Hãy cho bé bú  vú mẹ tất cả các cữ  bú trong ngày. ,Thân mến!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-cho-con/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé giật mình và thóp đỉnh đầu", "question": "Bé gái của em mới sinh được 2,6kg/45cm, nay bé đã được 2 tháng nặng 4,9kg/56cm, bé bú mẹ hoàn toàn từ khi mới sinh, xin BS cho em hỏi: 1/ Bé phát triển như vậy có bình thường không ạ? Em được biết sữa đầu không chứa nhiều dinh dưỡng bằng sữa sau nên em hay hút bớt sữa đầu ra để bé bú được nhiều sữa sau. Như vậy có đúng không ạ? 2/ Bé rất hay giật mình khi ngủ, khi giật mình bé rất hoảng, quơ tay chân và giống như mất thăng bằng. hơn 1 tháng nay, Em đang uống Calcium corbiere nửa ống 5ml/ ngày và 2 giọt Sterogyl/ ngày nhưng tình trạng vẫn không giảm. Như vậy bé có sao không ạ? 3/ Thóp đỉnh đầu của bé còn mềm, có lúc phập phồng và đường tăng trưởng giữa xương đỉnh đầu và xương trán của bé khi sờ có thể cảm nhận khe rõ rệt. Như vậy bé bình thường không ạ? Xin trân trọng cảm ơn BS!", "answer": "Chào bạn, bé của bạn tăng trưởng như vậy là rất tốt. thóp trước phải 18 tháng  tuổi mới đóng kín nhé. Bé hay giật mình, bạn hãy tạo cho bé ngủ trong phòng yên tĩnh, ít ánh sáng, nên cho bé nằm nghiêng ôm gối hoặc nằm trong kén, chú ý vệ sinh bé sạch sẽ, khô thoáng để bé có giấc ngủ ngon nhé!,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-giat-minh-va-thop-dinh-dau/"}
